
\[
  M=M_1\dot{+}\cdots\dot{+} M_t
\]
donde
\[
  M_i=\{q_i m: m\in M\}=\{m\in M: p_i^{e_i} m=0\}=\{m\in M:
  a_i q_i m = m\}
\]
con \(q_i=\frac{\mu}{p_i^{e_i}}\) y \(\sum_i a_i q_i=1\)
y \(\langle \mu\rangle=\Ann_A(M)\). Se tiene que
\(\Ann_A(M_i)=\langle p_i^{e_i}\rangle\).

\begin{df}[Módulo p-primario]
  \(\subscriptbefore{A}{M}\) se dice \(p\)-primario si
  \(\Ann_A(M)=\langle p^e\rangle\), \(p\) un irreducible.
\end{df}

Vamos a estudiar la estructura de módulos primarios de longitud finita.

\begin{obs}
  \(\subscriptbefore{A}{M}\) \(p\)-primario, \(\ell(M)<\infty\).
  \[
    \Ann_A(M)=\langle p^t\rangle
  \]

  Si \(0\neq m\in M\), \(\ann_A(m)\supseteq \Ann_A(M)=\langle p^t
  \rangle\), tenemso que \(\ann_A(m)=\langle p^r\rangle \)
  con \(r\le t\).

  Si \(M=Am_1+\cdots+Am_m\), entonces \(\langle p^t\rangle
  =\ann_A(m_1)\cap\ldots\cap\ann_A(m_m)\). Luego
  \(\langle p^t\rangle =\ann_A(m_i)\) para algún \(i\).
\end{obs}

\begin{cor}
  Existe un \(x\i M\), \(\Ann_A(M)=\ann_A(x)\).
\end{cor}

\begin{lema}
  \(\ell(M)<\infty\), \(M\) \(p\)-primario. Para \(0\neq m\in M\),
  entonces:
  \[
    Am\textrm{ es simple} \iff \ann_A(m)=\langle p\rangle
  \]
  y como consecuencia
  \[
    \Soc(M)=\{m\in M: pm=0\}
  \]
\end{lema}
\begin{proof}
  Dado \(m\), tenemos \(Am\cong A/\ann_a(m)\). Si \(Am\) es simple,
  entonces \(\ann_A(m)\) es ideal maximal (generado por irreducible o ideal
  primo) y
  \(\ann_A(m)\supseteq\Ann_A(M)=\langle p^t\rangle\).
  Entonces \(\ann_A(m)=\langle p\rangle\).

  Recíprocamente, si \(\ann_A(m)=\langle p\rangle\) entonces
  \(Am\cong A/\langle p\rangle\) es simple.

  \(\Soc(M)=S_1\dot{+}\cdots\dot{+}S_n\) con \(S_i\) simple.
  Sea \(m\) en el zócalo, \(\ann_A(m)
  \supseteq\Ann_A(S_1\dot{+}\cdots\dot{+}S_n)=
  \bigcap_{k=1}^{n} \Ann_A(S_k)\). Tomamos \(s_i\) tal que
  \(\Ann_A(S_i)=\ann_A(s_i)\), tenemos que \(S_i=As_i\), luego
  \(As_i\cong A/\ann_A(s_i)\) y es simple, luego
  \(\ann_A(s_i)=\langle p\rangle\),
  tenemos que \(\ann_A(m)\supseteq\langle p\rangle\) y finalmente
  \(pm=0\).

  Tomamos ahora \(m\in M\) tal que \(pm=0\). \(\langle p\rangle
  \subseteq\ann_A(m)\) pero es maximal, luego se da la igualdad.
  \[
    Am\cong A/\ann_A(m)= A/\langle p\rangle
  \]
  luego es simple, y \(Am\subseteq\Soc(M)\) y en particular
  \(m\in\Soc(M)\).

\end{proof}

\begin{prop}
  Suponemos que tenemos \(M\) \(p\)-primario y de longitud finita. Sea
  \(x\in M\) tal que \(\Ann_A(M)=\ann_A(x)\). Entonces \(Ax\) es un
  sumando directo interno de \(M\).
\end{prop}
\begin{proof}
  Por inducción sobre la longitud \(\ell(M)<\infty\).

  Si la longitud es 1, \(M\) es simple, entonces \(M=Ax\).

  Si \(\ell(M)>1\) y \(Ax=M\), no hay nada que demostrar.

  Veamos que pasa si \(Ax\neq M\). Veamos que existe un \(y \in M\)
  tal que \(y\neq Ax\) y \(\ann_A(y)=\langle p\rangle\).
  \(
    \ell(M/Ax)<\infty
  \), debe contener algún simple \(S\subseteq M/Ax\). Tomamos \(s\in S\)
  tal que \(S=As\).
  \[
    \langle p^t\rangle =\Ann_A(M)\subseteq\Ann_A(M/Ax)\subseteq\Ann_A(S)
    =\ann_A(s)
  \]
  Y por tanto \(\ann_A(s)=\langle p\rangle\).

  Tomamos \(z\in M\) tal que \(s=z+Ax\), es decir, \(p z\in Ax\). Es decir,
  \(p z=ax\) para cierto \(a\in A\). Afirmamos que \(p|a\) (no es obvio
  porque es un módulo).

  Supongamos que no es así. Por Bezout, \(1=ua+vp\) para \(u,v\in A\)
  adecuados. En dicho caso, \(x=uax+vpx=upz+vpx=p(uz+vx)\).
  \[
    \ann_A(uz+vx)=\langle p^{t'}\rangle
  \]
  para \(t'\le t\). Se deduce que \(p^{t'-1} x=0\). \(p^{t-1}x=0\), y
  entonces como el anulador de \(x\) es el de \(M\) y está generado
  por \(p^t\), no puede anularlo \(p^{t'-1}\) ya que
  \(t'-1\le t-1<t\).

\end{proof}
