\section{Módulos artinianos}

\begin{prop}[Módulo artiniano]
  Dado un módulo \(\subscriptbefore{A}{M}\), son equivalentes:
  \begin{enumerate}
    \item Cada cadena descendente
      \(L_1\supseteq L_2\supseteq\ldots\supseteq L_n\supseteq\ldots\)
      de submódulos de \(M\)
      se estabiliza; esto es, a partir de cierto \(m \in \N\)
      se tiene \(L_n = L_m\) para todo \(n \ge m\).
    \item Cada subconjunto no vacío de \(\mathcal{L}(M)\) tiene un elemento
      minimal.
  \end{enumerate}
  A un tal módulo lo llamaremos artiniano.
\end{prop}
\begin{proof}
  Se adapta la demostración de los módulos noetherianos. (Propsición \ref{prop:noether}).
\end{proof}

\begin{ejercicio}
  Sea \(A\) un dominio de integridad conmutativo. Si el
  módulo regular es artiniano, entonces \(A\) es un cuerpo.
\end{ejercicio}

En particular \(\Z\) no es artiniano, aunque por ser un DIP, sí que
es noetheriano.

\begin{ejercicio}
  \(K\) un cuerpo de característica 0. Tomo \(K[x]\) anillo
  de polinomios. Veo \(K[x]\) como \(K\)-espacio vectorial.
  Tomamos \(T\) la aplicación lineal \(T(f):=f'\), donde \(f'\) es el
  polinomio derivado. Esto nos da una estructura de \(K[x]\)-módulo
  sobre \(K[x]\) que no es la del módulo regular. Se pide demostrar
  que ese módulo es artiniano y no finitamente generado.
\end{ejercicio}

En consecuencia, la estructura que hemos definido no es la misma
que la del módulo regular.

\begin{prop}
  Sea la sucesión exacta corta de módulos
  \[
    0\longrightarrow L\longrightarrow M\longrightarrow N\longrightarrow 0
  \]

  Entonces \(M\) es artiniano si, y solo si, \(L\) y \(N\) son artinianos.
\end{prop}
\begin{proof}
  Se adapta la demostración para módulos noetherianos (Proposición \ref{prop:suc_noether}).
\end{proof}

\begin{ejercicio}
  Sea \(p\) un número primo. Definimos:
  \[
    C_{p^\infty}=\{z\in\C:z^{p^n}=1\textrm{ para algún } n\ge1\}
  \]
  Se pide comprobar que es un subgrupo \(\Sphere=\{z\in\C:\md{z}=1\}\) y, mediante que
  \(C_{p^\infty}\) es conmutativo y visto como \(\Z\)-módulo, es artiniano, pero no es
  finitamente generado.
\end{ejercicio}

