\subsection{Presentaciones de módulos}

\begin{prop}[Módulo presentado]
  Sea \(M\) un módulo. Existe una sucesión exacta
  \[
    \cdots\overset{f_{-2}}{\longrightarrow} F_{-1}
    \overset{f_{-1}}{\longrightarrow} F_{0}
    \overset{f_{0}}{\longrightarrow} M
    \overset{}{\longrightarrow} 0
  \]
  donde \(F_{-n}\) es libre para todo \(n\in\N\).
  Esa sucesión se llama resolución libre de \(M\).
\end{prop}
\begin{proof}
  Tomo un conjunto de generadores de \(M\), y tomo un homomorfismo de módulos
  sobreyectivo \(F_0\overset{p_0}{\longrightarrow} M\).
  \[
    F_{-1}
    \overset{p_{-1}}{\longrightarrow} K_0
    \overset{\iota}{\longrightarrow} F_0
    \overset{p_{0}}{\longrightarrow} M
    \overset{}{\longrightarrow} 0
  \]
  y reiteramos el proceso.

  Exactitud vista en \(F_{-1}\) ya que otro caso sería análogo.
  \(\ker f_{-1}=:K_{-1}=\Im p_{-2}=\Im  f_{-2}\).

  La resolución puede pero no tiene por qué ser finita.

\end{proof}

\begin{df}[Módulo finitamente presentado]
  \(M\) se dice finitamente presentado si existe una presentación finita que no
  es sino una sucesión exacta de la forma
  \[
    F_{-1}\overset{f_{-1}}{\longrightarrow} F_0
    \overset{f_{0}}{\longrightarrow}M \longrightarrow 0
  \]
\end{df}

\begin{obs}
  Si \(M\) es finitamente presentado, entonces \(M\) está finitamente
  generado.
\end{obs}

\begin{ejercicio}
  Dar una presentación finita del \(\Z\)-módulo \(\Z_2\oplus\Z_4\).
\end{ejercicio}

\begin{prop}
  Un anillo \(R\) es noetheriano a izquierda si, y solo si, todo módulo
  finitamente generado es finitamente presentado.
\end{prop}
\begin{proof}
  Veamos solo una implicación: que si \(\subscriptbefore{R}{R}\) es
  noetheriano entonces que submódulo finitamente generado es finitamente
  presentado.

  Como \(M\) es finitamente generado, \(K_0\) es finitamente
  generado \(F_{-1}\overset{p_{-1}}{\longrightarrow}
  K_0\overset{\iota}{\longrightarrow}
  F_0\overset{f_0}{\longrightarrow} M\longrightarrow 0\).

  Para la otra implicación serán necesarios dos resultados posteriores.
\end{proof}

\begin{ejemplo}
  Todo DIP es noetheriano. Si \({}_RM\) es finitamente presentado y se toma
  una presentación finita \(F_{-1} \overset{f_{-1}}{\longrightarrow} F_0
  \overset{f_0}{\longrightarrow} M \longrightarrow 0\), entonces
  \(M \cong \frac{F_0}{\ima f_{-1}}\). En resumen, si se conoce bien la \(\ima f_{-1}\),
  se conoce bien a \(M\).
\end{ejemplo}

Tenemos que \(M\cong F_0/\ima f_{-1}\). Tomemos \(E_s\), \(F_t\) módulos
libres con bases finitas de cardinales \(s\) y \(t\) respectivamente.
Diremos que \(E_s\) tiene rango \(s\) (a pesar de que no es una invariante
del módulo, problema de la base de número invariante o INB, incluso se
puede dar \(R\cong R\oplus R\)). Llamamos \(e=\{e_1,\ldots,e_s\}\) base
de \(E_s\), y \(f=\{f_1,\ldots,f_t\}\) base de \(F_t\). Sea
\(\psi: E_s\longrightarrow F_t\) homomorfismo de \(R\)-módulos,
definido por \(\psi(e_i)= \sum_{j=1}^t a_{ij}f_j\).
Definimos la matriz \(A_\psi={(a_{ij})}_{1\le i\le s, 1\le j\le t}\in\mathcal{M}_{s\times t}(R)\).

Dado \(u=\sum_{i=1}^s x_i e_i\), \(x_i\in R\). Entonces
\[
  \psi(u)=\sum_{i=1}^s x_i \psi(e_i) = \sum_{i=1}^sx_i \sum_{j=1}^t a_{ij}f_j = y =
  (y_1, \ldots, y_t)
\]
luego \(y = xA_{\psi}\).
Tenemos que \((\cdot)A_\psi\circ{(\cdot)}_e={(\cdot)}_f\circ\psi\).


Sean \(E_s\overset{\psi}{\longrightarrow} F_t\overset{\varphi}{\longrightarrow}
G_r\), entonces \(A_{\varphi\circ\psi}=A_\varphi A_\psi\).

\begin{ejemplo}
  Sea \(T:V\longrightarrow V\) un endomorfismo de espacios vectoriales,
  y \(V\) de dimensión finita. \(\subscriptbefore{K[x]}{V}\) es un módulo
  finitamente presentado. Buscamos una presentación finita.
  Tomo una
  \(K\)-base (base como espacio vectorial)
  \(\{v_1,\ldots, v_n\}\) de \(V\).

  Tenemos que
  \[
    T(v_i)=\sum_{j=1}^n b_{ij} v_i
  \]
  donde \((b_{ij})\in\mathcal{M}_n(K)\) es la matriz asociada a \(T\). Tomo
  \(F_n\) un \(K[x]\)-módulo libre con base \(\{f_1,\ldots, f_n\}\)
  y \(\phi: F_n\longrightarrow V\) tal que \(\phi(f_i)=v_i\)
  para todo \(i\in\{1,\ldots,n\}\). \(\phi\) es un homomorfismo de
  \(K[x]\)-módulos sobreyectivo.

  Tenemos que \(F_n\overset{\phi}{\longrightarrow} V\longrightarrow 0\).
  Tomamos \(Xf_i-\sum_{j=1}^n b_{ij}f_i\in\ker\phi\).

  Afirmamos que \(\{Xf_i-\sum_{j=1}^n b_{ij}f_i:i\in\{1,\ldots,n\}\}\)
  es un conjunto de generadores de \(\ker\phi\).

  Tomemos \(x\in F_n\), tenemos que \(x=\sum_{i=1}^n p_i(x)f_i\). Supongamos
  que \(x\neq 0\), definimos el peso como \(w(x):=\sum_{i=1}^n \gr(p_i)\ge 0\).

  Observemos que \(w(x)=0\) es solo posible si \(p_i\in K\) para todo \(i\).
  Si \(w(x)=0\), entonces \(x=\sum_{i=1}^n p_i f_i\).
  Entonces aplicando \(\phi\) tenemos
  \(0=\sum_{i=1}^n p_i v_i\), y por tanto \(x=0\) lo que es una contradicción.

  Así que si \(x\in\ker\phi\setminus\{0\}\), \(w(x)\ge 1\).

  Vamos a aplicar inducción sobre \(w(x)\). \(w(x)=1\). Entonces existe un
  único índice \(k\in\{1,\ldots,n\}\) tal que \(p_k\) no es constante
  y además \(p_k=aX+b\) con \(a,b\in K\).
  \begin{eqnarray*}
    x&=&\sum_{i\neq k} p_i f_i + (aX+b)f_k\\
     &=&\sum_{i\neq k} p_i f_i + a(Xf_k-\sum_j b_{kj}f_j)+a\sum_j b_{kj}f_j
         +bf_k\\
  \end{eqnarray*}
  Luego
  \[
    \sum_{i\neq k}p_i f_i+a\sum_j b_{kj}f_j+bf_k\in\ker\phi
  \]
  donde como son todos constantes, se tiene
  \[
    \sum_{i\neq k}p_i f_i+a\sum_j b_{kj}f_j+bf_k=0
  \]
  y por tanto \(x=a(Xf_k-\sum_j b_{kj}f_j)\).

  Supongamos \(w(x)>1\). Existe algún \(k\in\{1,\ldots,n\}\) para el que
  \(\gr(p_k)\ge 1\). Así, \(p_k=q(X)X+b\), con \(\gr(q)=\gr(p_k)-1\) y
  \(b\in K\).

  \begin{eqnarray*}
    x&=&\sum_{i\neq k} p_i f_i +q(X)(Xf_k-\sum_j b_{kj}f_j)
         +q(X)\sum_j b_{kj}f_j+bf_k\\
  \end{eqnarray*}
  Tenemos que \(y=\sum_{i\neq k} p_i f_i+q(X)\sum_j b_{kj}f_j+bf_k\in\ker\phi\)
  y \(w(y)\le w(x)-1<w(x)\). Por inducción, sabemos que \(y=\sum_i q_i (Xf_i
  -\sum_j b_{ij}f_j)\),
  y tenemos:
  \[
    x= q(X)(Xf_k-\sum_j b_{kj}f_j)+\sum_i q_i (Xf_i
    -\sum_j b_{ij}f_j)
  \]
  con lo que se demuestra el enunciado, sacando factor común lo que haga
  falta y redondeando.

  Definimos
  \[
    F_n\overset{\psi}{\longrightarrow} F_n\overset{\phi}{\longrightarrow}
    V\longrightarrow 0
  \]
  que es una representación libre finita, donde
  \[
    \psi(f_i)=Xf_i-\sum_j b_{ij}f_j
  \]

  Con lo que la matriz nos queda:
  \[
    A_\psi=
    \begin{pmatrix}
      X-b_{11}  & -b_{12}&\cdots&-b_{1n}\\
      -b_{21}  & X-b_{22}&\cdots&-b_{2n}\\
      \cdots&\cdots&\cdots&\cdots\\
      -b_{n1}  & -b_{n2}&\cdots&X-b_{nn}\\
    \end{pmatrix}\in\mathcal{M}_n(K[x])
  \]
  o si se quiere, \(A_\psi=XI-A_T\) con \(A_T=(b_{ij})\).
\end{ejemplo}

\begin{lema}
  Sea \(F\) un \(R\)-módulo libre y \(\varphi:M\longrightarrow N\) un
  epimorfismo de \(R\)-módulos. Para cada homomorfismo de \(R\)-módulos
  \(\alpha:F\longrightarrow N\) existe un homomorfismo de \(R\)-módulos
  \(\beta: F\longrightarrow M\) tal que \(\varphi\circ\beta=\alpha\).
  Es decir, \(\alpha\) se levanta como homomorfismo a \(M\).
\end{lema}
\begin{proof}
  Tomo en \(F\) una base \(\{e_i:i\in I\}\). Como \(\varphi\) es sobreyectivo
  para cada \(\alpha(e_i)\) existe un \(m_i\in M\) tal que \(\varphi(m_i)
  =\alpha(e_i)\).
  Ahora tenemos \(\beta\) dado por \(\beta(e_i)=m_i\).

\end{proof}

Sean \(\subscriptbefore{R}{M}\) y \(\subscriptbefore{R}{N}\) finitamente
presentados y \(h:M\longrightarrow N\) homomorfismo de \(R\)-módulos.
\[
  E_s\overset{\psi}{\longrightarrow}
  F_t\overset{\phi}{\longrightarrow} M\longrightarrow 0
\]
\[
  E_{s'}\overset{\psi'}{\longrightarrow}
  F_{t'}\overset{\phi'}{\longrightarrow} N\longrightarrow 0
\]
Por el lema anterior, existe un \(q\) tal que \(\phi'\circ q=h\circ\phi\).
Observemos que \(\Im q\circ\psi\subseteq \ker\phi'=\Im\psi'\).
Aplicando el lema sobre la imagen de \(\psi'\), existe un
\(p\) tal que \(\psi'\circ p=q\circ\psi\).



